%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une convergence en loi]
  Pour tout $n \in \mathbb{N}$, donnons-nous une variable aléatoire $X_{n}$ telle que $X_{n}(\Omega)=\interent{0 n}$ et
  $$
  \forall k \in \interent{0 n}, \quad \mathbb{P}\left(X_{n}=k\right)=\frac{n+2}{(n+1)(k+1)(k+2)}
  $$
  Montrer que la suite $\left(X_{n}\right)_{n \in \mathbb{N}}$ converge en loi vers une variable aléatoire $X$ discrète dont on explicitera la loi. La variable aléatoire $X$ admet-elle une espérance?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $k\in \N$. Remarquons que, pour $n\geq k$ :
\[ \PP(X_n=k) = \frac{n+2}{(n+1)(k+1)(k+2)} \eq{n\to +\infty} \frac{1}{(k+1)(k+2)} \tendversen{n\to +\infty} \frac{1}{(k+1)(k+2)}. \]
Soit $X$ la variable aléatoire telle que $X(\Omega)=\N$ et pour tout $k\in \N$ \[ \PP(X=k)=\frac{1}{(k+1)(k+2)}. \]
Alors, d'après ce qui précède et puisque $X_n$ et $X$ sont à valeurs entières :
\[ X_n \convergeen{\LL} X. \]
$X$ n'admet pas d'espérance. En effet, $X$ à valeurs positives donc $\sum k\PP(X=k)$ est absolument convergente si et seulement si elle est convergente. De plus :
\[ k\PP(X=k) = k\frac{1}{(k+1)(k+2)}\eq{+\infty} \frac{1}{k}. \]
La série $\sum\limits_{k\geq 1}\frac1k$ diverge (série harmonique). Par comparaison de séries à termes positifs, la séries $\sum\limits_{k\geq 1} k\PP(X=k)$ diverge, et donc $X$ n'admet pas d'espérance.

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
